% -*- coding: utf-8; mode: latex; mode: flyspell; ispell-local-dictionary: "castellano" -*-

\part{Contexto histórico}

% El objetivo de este capitulo será proveer de manera amena un panorama
% general sobre el folclore, historia y desarrollo del \calam. Lo ideal
% sería evitar tecnicismos y aclimatar al lector con conceptos básicos e ideas
% generales.\\

% Puntos importantes
% \begin{itemize}
% \item[\S] Evitar jerga matemática o computacional.
% \item[\S] Complementar la parte histórica con los aspectos formales o
%   técnicos en el resto de los capítulos.
% \item[\S] Establecer personajes protagonistas, secundarios y la trama como
%   si fuese una historia.
% \end{itemize}

% \shadowbox{%
% \begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-\shadowsize-2\fboxrule-2\fboxsep}
%   \textsc{Me falta incluír en esta sección una minibiografía de
%     Alonzo Church, Stephen Kleene, Barkley Rosser y  Haskell Curry
%     debido a que son personajes clave en el desarrollo del \calam y
%     el contenido de la tesis se basa principalmente en sus trabajos.}
% \end{minipage}}\\

\section{Orígenes}

El sistema formal conocido hoy en día como el \calam fué inventado por
el matemático y lógico Alonzo Church en 1928, sin embargo el primer
trabajo publicado en donde se hace mención de este sistema fue en el
artículo titulado \emph{A set of postulates for the foundation of
  logic} en 1932, en donde presentó el desarrollo de un sistema lógico
a partir del \calam.\\

En estas épocas había un apogeo en el estudio de la lógica y los
fundamentos de las matemáticas, Church deseaba formalizar varias
partes de la disciplina de las matemáticas y la lógica diseñando
sistemas formales consistentes los cuales escaparan de las paradojas
conocidas en esos tiempos. Pero Church fué solo una persona en un mar
de matemáticos interesados en la formalización y el estudio
fundamental de las matemáticas.\\

\shadowbox{%
\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-\shadowsize-2\fboxrule-2\fboxsep}
Alonzo Church nació en 1903 en Washington D.C., con el apoyo
financiero de su tio, asistió a la escuela Ridgefield, de la cuál se
graduó en 1920. Posteriormente Church ingresó a Prinston en donde
terminó el grado de matemáticas mostrando ser un estudiante
excepcional y se quedó en Princeton hasta terminar el doctorado.
Después de terminar sus estudios de posgrado trabajó como instructor
en la Universidad de Churcago y después dando clases de filosofía y
matemáticas en Princeton y la Universidad de California en Los
Angeles.
\end{minipage}}

%\subsection{¿Antecedentes?}
%\shadowbox{%
%\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-\shadowsize-2\fboxrule-2\fboxsep}
%  \textsc{Aquí pudiera escribir alguna breve sinópsis de los trabajos
%     previos desarrollados por otros matemáticos como Frege, Hilbert,
%     Russell, Whitehead y Gödel. No estoy tan convencido de que sea una
%     buena idea, consultar a Frias}
% \end{minipage}}\\

\subsection{Motivación}
En su trabajo de 1932, Alonzo Church expresó que las entidades de la
lógica formal son abstracciones, el consideraba que las abstracciones
eran inventadas debido a su uso en la descripción y sistematización de
hechos a partir de experiencias y observaciones, consideraba que las
propiedades de las abstracciones eran determinadas a grandes rasgos
por este uso previsto que el creador les pensaba dar.\\

El uso que Church le pensó dar a su sistema formal fué el de
\emph{aplicación de funciones} y la descripción de las
propiedades mas básicas de las funciones así como la manera en que
estas podían ser manipuladas. En el artículo titulado \emph{The
 Calculi of Lambda Conversion} publicado en los \emph{Anales de
estudios matemáticos n. 6}, Alonzo Church explica que la motivación
original del \calam era el estudio de las propiedades generales de
funciones:\\

\begin{quote}
Detrás de los cálculos formales que se desarrollarán se encuentra el
concepto de función, como aparece en varias ramas de las matemáticas,
ya sea bajo ese nombre o con algún sinónimo como ``operación'' o
``transformación''. El estudio de las propiedades generales de
funciones, independientemente de su aparición en cualquier dominio
particular, matemático (u otro), le corresponde a la lógica formal o
se encuentra en la línea divisoria entre la lógica y las matemáticas.
Este estudio es la motivación original de los cálculos \dots
\end{quote}

\subsection{Objetivo}

El objetivo de Church era el de proveer un fundamento para la lógica
el cuál sería mas natural que la \emph{teoría de tipos} de Russell o
la \emph{teoría de conjuntos} de Zermelo. Church eligió basar el
\calam en el concepto de función y no en el concepto de conjunto,
utilizando como nociones primitivas las de abstracción de funciones
y aplicación de funciones. Estas dos nociones serán abordadas en la
segunda parte del presente trabajo.\\

En el clásico libro \citep{LCSyntaxSemantics}, el autor menciona que
las metas de los precursores del \calam y otras teorías relacionadas
eran:\\
\begin{enumerate}
\item Desarrollar una teoría general de funciones (tratando por
  ejemplo con la manipulación de fórmulas).
\item Extender esta teoría con nociones de lógica para proveer un
  fundamento para la lógica y parte de las matemáticas.
\end{enumerate}

\section{Desarrollo}

\subsection{Primeras colaboraciones}
De 1931 a 1934 en la universidad de Princeton, Alonzo Church recibió
ayuda de dos estudiantes graduados, Stephen Kleene y Barkley Rosser.
Entre ellos colaboraron e hicieron una serie de grandes
descubrimientos, tanto en la lógica de Church como en el sistema
detrás de ella, el cual era el \calam. Uno de estos descubrimientos
fue la inconsistencia de la lógica propuesta por Church en su trabajo
de 1932. Sin embargo, el \calam puro, el cual en un inicio parecía
haber sido un sistema plano y poco profundo, resultó ser
sorprendentemente fértil.\\

\shadowbox{%
\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-\shadowsize-2\fboxrule-2\fboxsep}
Stephen Cole Kleene nació en 1909 en Hartford, Connecticut. Obtuvo un
grado de licenciatura en el Colegio Amherst en 1930 y un grado de
doctorado en matemáticas en la Universidad de Princeton en 1934. Su
tesis fué supervisada por Alonzo Church y durante esta etapa colaboró
con el en el \calam. En 1935 se unió al departamento de matemáticas de
la Universidad de Winsconsin-Madison, en donde desarrolló casi todo su
trabajo.
\end{minipage}}\\

En años siguientes se desarrolló el estudio de la teoría de reducción
en el \calam lo cual llevó a la demostración del teorema de
confluencia de Church-Rosser en 1936 y aseguró la consistencia del
\calam puro, es decir, el sistema simple del \calam no contenía
inconsistencias. En este año también se encontró la equivalencia del
sistema con la \emph{lógica combinatoria}, un sistema inventado por
Haskell Curry basado en ideas similares a las de Church.\\

\shadowbox{%
\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-\shadowsize-2\fboxrule-2\fboxsep}
Haskell Curry nación en 1900 en Millis Massachusetts. Ingresó a la
Universidad de Hardvard en 1916 para estudiar medicina, pero se cambió
a matemáticas antes de graduarse en 1920. Después de dos años de
trabajando en ingeniería eléctrica en el MIT, regreso a Harvard para
estudiar física obteniendo su grado de maestría en 1924. El interés de
Curry por la lógica matemática comenzó cuando leyó la obra Principia
Mathematica de Whitehead y Russell. En 1927 mientras trabajaba de
instructor en Princeton, descubrió los estudios de Moses Schönfinkel
los cuales se anticiparon al trabajo que Curry había estado
desarrollando. Se mudó a Göttingen donde pudo continuar desarrollando
sus teorías en colaboración con otros matemáticos familiarizados con
Schönfinkel.
\end{minipage}}

\subsection{Nociones de cómputo}
Trabajos sobre la representación de los números naturales en el \calam
se desarrollaron y se descubrió que las funciones del sistema que
operaban sobre estas representaciones eran mas poderosas que lo
anticipado, debido a una demostración de equivalencia entre esta clase
de funciones, las funciones recursivas de Herbrand-Gödel y las
funciones computables de Turing las cuales intentaban formalizar el
concepto informal de cómputo. Alonzo Church conjeturó en la tesis de
Church-Turing que las funciones definibles en el \calam capturaban
exactamente el concepto informal de cómputo. El clímax de esta serie
de trabajos sobre lo que es posible definir en el \calam fue cuando
Church dio una solución negativa al problema de decisión planteado por
Hilbert para la lógica de primer orden.

\subsection{Pérdida de interés}
Por muchos años el \calam falló en atraer a otros estudiosos lógicos y
a pesar de haber servido para la primer demostración para
el problema de decisión, Turing poco tiempo después consiguió
desarrollar otra demostración utilizando un modelo mas transparente al
cómputo, incluso fuertes personajes que contribuyeron al desarrollo
del \calam como Kleene parecían favorecer otros sistemas. Sin embargo
Alonzo Church escribió un libro introductorio titulado \emph{Los
  cálculos de la conversión lambda} dirigido a una demografía menos
especializada lo cual amplió el estudio del sistema a otras ramas de
las matemáticas.

\subsection{Consolidación}
Durante la década de los cuarentas y cincuentas, los avances
relacionados con el \calam se enfocaron en cuatro temas: teoría de
tipos simples (simple type theory), teoría abstracta de reducción
(abstract reduction theory), reducciones en la lógica
combinatoria y en el \calam y sistemas ilativos (illative systems).\\

En su extensa revisión de la histora del \calam, Cardone y Hindley
expresan que  los avances de estas cuatro vertientes de estudio fueron
fundamentales para el desarrollo del sistema en las siguientes
décadas.

\subsubsection{Teoría de tipos simples}

En los primeros sistemas basados en el \calam la aplicación de
funciones no tenía restricciones, una función podía ser evaluada en si
misma o en cualquier otra expresión válida del \calam. Versiones del
\calam en donde se restringe la aplicación de funciones utilizando
tipos son llamados \calam con tipos. Estos tipos son incrustados
incrustados en la definición de funciones como anotaciones para
restringir el rango de dominio.\\

% \shadowbox{%
% \begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-\shadowsize-2\fboxrule-2\fboxsep}
%   \textsc{Quizá sea buena idea dar una breve descripción de lo que
%     significa una teoría de tipos para el \calam. Pudiera escribirlo
%     aqui aunque no sea parte de la historia. Lo pienso ya que en la
%     tesis no abordaré ni siquiera el \calam con tipos simples}
% \end{minipage}}\\

Basándose en las ideas de Frank Ramsey y Leon Chwistek, Church
desarrolló una teoría de tipos basada en funciones para simplificar la
teoría de tipos de Russel y Whitehead. Su sistema de tipos fué
analizada y extendida por una serie de estudiantes de doctorado de
Princeton, cuyas contribuciones mas relevantes fueron dar definiciones
de estructuras algebraicas para el \calam con tipos y la extensión del
sistema para tipos transfinitos.

\subsubsection{Teoría abstracta de reducción}

Alonzo Church no se involucró mucho en las teorías abstractas de
reducción, sin embargo, fuertes contribuciones fueron realizadas en la
década de los sesenta. El concepto central detrás de estas teorías fué
el de la propiedad de confluencia asociada a ciertos procedimientos
para la manipulación de expresiones en el \calam. Con el pasar de los
años el interés por estas teorías abstractas siguió desarrollándose y
llegó a extenderse mas allá de los sistemas formales del \calam y la
lógica combinatoria.

\subsubsection{Reducciones en la lógica combinatoria y en el \calam}

Los primeros trabajos de Kleene y Rosser con el \calam involucraban un
procedimiento de manipulación de expresiones llamado \bred. Haskell
Curry estudió mas a fondo esta reducción, sin embargo su trabajo (como
al igual que muchos científicos de la época) se vió interrumpido por
la segunda guerra mundial. Fué hasta después de 1950 que Curry retomó
esta línea de investigación y por 20 años trabajó tanto con el \calam
como con la lógica combinatoria vaciando una gran cantidad de
resultados y teoremas en dos monografías que se convirtieron en
referencias bibliográficas clave para futuros matemáticos.

\subsection{Lenguajes de programación}

A partir de la década de los sesenta, el interés por el \calam llegó a
varios científicos trabajando en ciencias de la computación, en
particular  en el área de lenguajes de programación.\\

Hubo tres figuras clave en el desarrollo del \calam en el área de la
programación: John McCarthy con el desarrollo del lenguaje de
programación LISP cuya notación de abstracción tiene muchas
similaridades con la del \calam; Peter Landin el cual propuso varias
construcciones para el lenguaje ALGOL utilizando expresiones del
\calam y subsecuentemente desarrollando la máquina abstracta SECD la cual
trataba expresiones del \calam como programas de computadora y
finalmente Corrado Böhm quien desarrolló el lenguaje CUCH en donde se
utilizaban los combinadores de Haskell Curry y el \calam.\\

A pesar de que los trabajos de McCarthy y Landin llegaron a ser mas
populares en la comunidad de programación. El trabajo que realizó Böhm
y los estudiantes que formó fue el que contribuyó mas al \calam desde
una perspectiva de ciencias de la computación. En sus años de estudio
del sistema puro del \calam, ellos plantearon y resolvieron varios
problemas asociados a la sintaxis del \calam y la lógica combinatoria.

\section{Actualidad}

El \calam ha sido reciclado por varias generaciones convirtiéndose en
tema de interés para personas estudiando otras ramas de las
matemáticas. A pesar de que estos trabajos se han alejado de los
objetivos originales de Church, las  nociones básicas desarrolladas
por el trabajo previo se han convertido en pilares fundamentales de
las ciencias de la computación.

\subsection{Publicaciones recientes}

El ganador del premio Turing de 1976 Dana Scott menciona en una
presentación de la celebración del cententario de Alan Turing  algunos
trabajos que han sido relevantes para el \calam en este milenio,
incluyo aquí algunos títulos de artículos que a pesar de tratar temas
mas avanzados que los presentados en este trabajo, pueden proveer una
perspectiva moderna del estudio del \calam.\\

\begin{itemize}
\item Moerdijk-Palmgren (2000) Predicative topos.
\item Ehrhard, Regnier (2003) Differential $\lambda$-calculus.
\item Mosses (2004) Modular Structural Operational Semantics.
\item Taylor (2005) A $\lambda$-calculus for real analysis.
\item Awodey-Warren (2006) Homotopy type theory.
\item Hudak, etal. (2010) Functional Reactive Programming.
\end{itemize}